# как лучше понять клиента во время интервью

конспект [перевода](./как_лучше_понять_клиента_во_время_интервью.md) вот [этой](https://medium.com/@andrey.promo/few-tips-which-will-help-you-better-understand-respondent-through-customer-interview-25238eff7037) статьи.

## итого

 * первый шаг - самый трудный, необходимо провести не менее 15-20 интервью с разными людьми
 * Первые интервью клиентов формируют основы правильной или не правильной техники, так же, как и в спорте
 * Постарайтесь не готовить вопросы перед интервью
 * подготовьте гипотезы и общий план беседы
 * активно слушайте: не помогайте респонденту с ответом
 * формулируйте следующий вопрос после того, как респондент закончил говорить
 * Если ответ не до конца полный или чёткий, повторите вопрос другими словами или попросите ответить подробнее. Например: "вы можете прояснить ...", "вы можете вспомнить больше деталей", и т.д..
 * Ваши лучшие друзья во время интервью - это любознательность, ясность и чёткость
 * Осознание причин поведения - это первый шаг в становлении Мастером клиентских интервью
 * уважайте личные границы вашего респондента. мы не можем пересекать границы личного комфорта без разрешения.
 * позвольте клиентам отвечать на вопросы в своём темпе
 * делайте аудио запись клиентского интервью для анализа. Конечно же, это потребует разрешения респондента на запись.
 * Ответы зачастую зависят от формулировки вопроса
 * спрашивайте о конкретных ситуациях, с которыми они столкнулись вместо того, как им удалось справиться с ситуацией в общих чертах
 * формулируйте вопросы лаконично и чётко
 * попросите поделиться своим опытом о конкретной ситуации
 * подтолкнуть рассказать больше подробностей: трудности, находки, преодоление, как менялось поведение в разных ситуациях и с течением времени
 * Ваша цель - найти острые проблемы, болевые точки в вашем целевой исследуемой цепочке действий пользователя, в его поведении.
 * после завершения интервью могут прийти на ум новые вопросы, это - озарение. Спросите их на следующем интервью
 * Избавьтесь от шаблонных вопросов и гипотез, следуйте за новыми идеями, старайтесь понять респондента
 * Оставляйте время на рефлексию и корректировку плана интервью
 * Наиболее трудные респонденты могут быть условно разделены на две группы: "любители помолчать" и "любители поболтать"
 * Первую группе поможет более длительная вступительная часть, лёгкие разговоры перед интервью, больше внимания прояснению целей дискуссии, и ненавязчиво напомнить о том, что вы уважаете чужие границы.
 * Вторую группу придётся заставлять укорачивать ответ, делать его более содержательным. Например: "действительно?", "ух ты!", "итак", "спасибо, что поделились", "Я правильно понимаю, что", "Не могли бы вы вернуться к".
